\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Cyfrowe przetwarzanie sygnałów}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%

\begin{document}

%% First page %%
\mainpage

%%
%%

\section{Cel zajęć}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zajęć jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item przykładem wykorzystania CPS w aplikacjach IoT,
\item sposobami wykorzystania dedykowanych narządzi CPS w procesie rozwoju aplikacji,
\item techniką rozwoju oprogramowania opartej o testy,
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zajęć jest nabycie umiejętności w zakresie: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item tworzenia automatycznych skryptów generujących i analizujących algorytmy CPS,
\item implementacji prostych algorytmów CPS w językach ogólnego przeznaczenia,
\item prawidłowego testowania algorytmów CPS w docelowych środowiskach,
\item integracji algorytmów CPS z aplikacjami IoT.
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zajęć jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item wykorzystywanie systematycznych technik i metodyk tworzenia oprogramowania,
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera i związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje, 
\item dobór właściwej technologii i narzędzi programistycznych do zadanego problemu, 
\item sprawdzenie prawidłowego działania przygotowanego systemu informatycznego. 
\end{itemize}

\section{Polecenia końcowe}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/POLECENIA_KONCOWE.tex}

\section{Przygotowanie do zajęć}

\subsection{Zapoznanie z przepisami BHP}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/BHP.tex}

\subsection{Przykładowy algorytm CPS: filtr dolnoprzepustowy}
%% -- BEGIN LP FIR ----------------------------------------------------------------
Cyfrowe przetwarzanie sygnałów, CPS (ang. \textit{Digital Signal Processing}, DSP) jest kluczowym elementem współczesnych systemów sterowania i pomiaru. Jest to więc również niezbędny element wielu aplikacji z zakresu Internetu Przedmiotów  (ang. \textit{Internet of Things}, IoT). Prawidłowa - co w praktyce oznacza \textit{dostatecznie przetestowania} - implementacja algorytmów CPS jest więc istotnym elementem rozwoju systemów IoT. Implementacja algorytmów CPS jest jednak złożonym, interdyscyplinarnym zadaniem z zakresu teorii sygnałów i systemów dynamicznych, analizy numerycznej i rozwoju oprogramowania. Wymaga więc znajomości podstaw teoretycznych zagadnienia oraz wykorzystania adekwatnych narzędzi programistycznych. \\

Jednym z algorytmów CPS stosowanym w bardzo szerokim zakresie aplikacji są \textit{filtry cyfrowe}. W instrukcji przedstawiono przykład realizacji implementacji dolnoprzepustowego filtru o skończonej odpowiedzi impulsowej (ang. \textit{finite impulse response filter}, FIR filter). Na rys. \ref{fig:workflow}. przedstawiono schemat przyjętej techniki rozwoju oprogramowania. Zaprezentowana procedura składa się z następujących etapów:
\begin{enumerate}
\item Projektu filtru z wykorzystaniem środowiska GNU Octave \cite{octave} oraz (alternatywnie) biblioteki SciPy \cite{scipy}.
\item Implementacji filtru dla aplikacji klienckich systemu IoT w trzech językach ogólnego przeznaczenia: Java, JavaScript i C\#, dla trzech różnych środowisk, odpowiednio: aplikacji mobilnej dla systemu Android, aplikacji webowej oraz aplikacji desktopowej dla systemu Windows.
\item Przeprowadzenia testów jednostkowych (ang. \textit{unit test}) wykonanych implementacji.
\item Integracji algorytmów z demonstracyjnymi aplikacjami wykorzystującymi komunikację sieciową oraz graficzny interfejs użytkownika, tj. emulujące rzeczywiste przypadki użycia algorytmów. 
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=10.0cm]{workflow.png}
\caption{ Schemat ideowy przyjętej techniki implementacji algorytmu CPS. }
\label{fig:workflow}
\end{figure}

\subsubsection{Procedura projektowania filtra}
%% -- BEGIN LP FIR: design --------------------------------------------------------
W większości narzędzi programistycznych do cyfrowego przetwarzania i analizy sygnałów dostępne są graficzne narzędzia do projektowania filtrów cyfrowych. Jednak w rozwoju oprogramowania bardzo często istotna jest automatyzacja i powtarzalność procesów - także tych projektowych. Stąd zaprezentowany przykład opiera się o \textit{skryptową} procedurę projektowania filtra FIR. Dostępne biblioteki do cyfrowego przetwarzania sygnałów, takie jak ,,paczka'' (package) \textbf{signal} dla środowiska GNU Octave czy biblioteka \textbf{SciPy} napisana w języku Python, zawierają procedury pozwalające na uzyskanie współczynników filtrów FIR na podstawie minimalnej liczby niezbędnych informacji: rzędu filtru, częstotliwości granicznych oraz charakteru filtru (dolno-, górno- albo pasmowoprzepustowy).Filtr FIR zapisać można jako (\ref{eq0}). Zaprojektowanie filtra polega na znalezieniu zestawu współczynników $b_k$, które pozwolą na uzyskanie założonej charakterystyki częstotliwościowej lub czasowej.

\begin{equation}\label{eq0}
x_f(k)=b_0x(k)+b_1x(k-1)+b_2x(k-2)+\cdots+b_Nx(k-N)
\end{equation}
\vspace{0.1cm}

\begin{tabular}{ r c c  p{13cm} }
 gdzie:  & $x_f$ & - & wyjście filtra - odfiltrowany sygnał cyfrowy, \\
 		 & $x$ & - & wejście filtra - oryginalny sygnał cyfrowy, \\
         & $k$ & - & numer próbki, \\
         & $N$ & - & rząd filtru, \\
         & $b_{0\cdots N}$ & - & współczynniki filtra, \\
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

W przykładzie, dokonano założeń dotyczących charakterystyki częstotliwościowej filtra: częstotliwości granicznych oraz poziomu tłumienia. Posłużono się \textit{metodą harrisa}, zaprezentowanej w równaniu (\ref{eq1}), w celu estymacji rzędu filtra dolnoprzepustowego na podstawie założonej szerokości pasma przejściowego i tłumienia w paśmie zaporowym \cite{harris}.

\begin{equation}\label{eq1}
\hat{N}=\frac{f_s}{f_2-f_1}\cdot\frac{A_{dB}}{22}
\end{equation}
\vspace{0.1cm}

\begin{tabular}{ r c c  p{13cm} }
 gdzie:  & $\hat{N}$ & - & aproksymowany rząd filtru, \\
 		 & $f_s$ & - & częstotliwość próbkowania, \\
         & $f_1$ & - & częstotliwość graniczna pasma przepustowego, \\
         & $f_2$ & - & częstotliwość graniczna pasma zaporowego, \\
         & $A_{dB}$ & - & założone tłumienie w paśmie zaporowym, \\
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

W przykładzie założono następujące parametry projektowe dla filtru:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item Okres próbkowania $t_s$ = 100 ms; tj. częstotliwość próbkowania $f_s$ = 10 Hz - jest to częstotliwość, którą z w łatwością można osiągnąć wykorzystując domowe sieci bezprzewodowe (np. WiFi).
\item Częstotliwość graniczna pasma przepustowego $f_1$ = 0.5 Hz - zakładamy więc, że częstotliwości wyższe niż 0.5 Hz stanowią efekt np. błędów pomiarowych.
\item Częstotliwość graniczna pasma zaporowego $f_2$ = 0.8 Hz - przy tej częstotliwości filtr powinien charakteryzować się przyjętym tłumieniem $A_{dB}$.
\item Założone tłumienie w paśmie zaporowym $A_{dB}$ = 60 dB - tłumienie odpowiadające tysiąckrotnemu zmniejszeniu amplitudy sygnału.
\item Przy przyjętych założeniach oraz metodzie estymacji rzędu filtru (\ref{eq1}) rząd filtru $N$ wyniesie 91, co odpowiada 92 współczynnikom filtra.
\end{itemize}

Procedura projektowania i analizy filtra została przeprowadzona następująco:
\begin{enumerate}
\item Wygenerowano wektor sygnału testowego składający się z czterech składowych harmonicznych o jednostkowej amplitudzie i częstotliwościach $f$ = \{0.1, 0.2, 0.7, 1.0\}. Amplituda dwóch pierwszych składowych nie powinna ulec zmianie po zastosowaniu filtra, natomiast amplituda dwóch ostatnich powinna zostać istotnie zredukowana, tj. dwie ostatnie składowe zostaną \textit{odfiltrowane}. Wyznaczono widmo amplitudowe sygnału.
\item Zdefiniowano założone parametry filtra.
\item Dokonano estymacji rzędu filtra za pomocą (\ref{eq1}).
\item Uzyskano współczynniki filtra za pomocą dostępnych funkcji bibliotecznych: \lstinline{fir1} w GNU Octave \cite{octavefir1} i \lstinline{firwin} w SciPy \cite{scipyfirwin}. Obie te metody wykorzystują domyślnie okno Hamminga \cite{window}.
\item Wygenerowano charakterystykę częstotliwościową uzyskanego filtra, wykonując transformatę Fouriera na współczynnikach filtru - dla filtru FIR jest to ekwiwalentne transformacie odpowiedzi impulsowej filtra.
\item Przeprowadzono filtrację sygnału testowego za pomocą dostępnych funkcji bibliotecznych: \lstinline{filter} w GNU Octave \cite{octavefilter} i \lstinline{lfilter} w SciPy \cite{scipylfilter}. Wyznaczono widmo amplitudowe sygnału po filtracji.
\end{enumerate}

%% -- END LP FIR: design ----------------------------------------------------------

\subsubsection{Projekt filtra w środowisku GNU Octave}
%% -- BEGIN LP FIR: octave --------------------------------------------------------
Na listingu \ref{lst:octave}. przedstawiono skrypt środowiska GNU Octave realizujący procedurę projektowania, analizy i testowania filtru cyfrowego. Na rys. \ref{fig:octave}. przedstawiono w formie wizualnej wyniki procedury: przebiegi czasowe sygnału przed i po filtracji oraz widmo amplitudowe sygnału przed i po filtracji w zestawieniu z charakterystyką częstotliwościową filtra. 

\lstinputlisting[style=MyMATLABStyle, 
caption={ Projektowanie i analiza filtra - środowisko Octave. },
label={lst:octave}]{lst/octave.m}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=16.0cm]{octave.png}
\caption{ Wizualizacja analizy filtra - środowisko Octave. }
\label{fig:octave}
\end{figure}

Na podstawie uzyskanych wyników wygenerowano pliki źródłowe (\lstinline{.java}, \lstinline{.js}, \lstinline{.cs}) zawierające parametry (wektor \lstinline{H}) i przyjęty stan początkowy filtru (wektor zerowy o rozmiarze \lstinline{N+1}) jak również dane do testów jednostkowych w postaci 500 próbek oryginalnego sygnału testowego oraz sygnału po filtracji.

%% -- END LP FIR: octave ----------------------------------------------------------

\subsubsection{Projekt filtra w języku Python}
%% -- BEGIN LP FIR: python --------------------------------------------------------
Na listingu \ref{lst:scipy}. przedstawiono skrypt napisany w języku Python z wykorzystaniem biblioteki SciPy realizujący procedurę projektowania, analizy i testowania filtru cyfrowego. Na rys. \ref{fig:scipy}. przedstawiono w formie wizualnej wyniki procedury: przebiegi czasowe sygnału przed i po filtracji oraz widmo amplitudowe sygnału przed i po filtracji w zestawieniu z charakterystyką częstotliwościową filtra. Porównując listingi \ref{lst:octave}. i \ref{lst:scipy}. nietrudno zauważyć wyraźne podobieństwo poszczególnych etapów procedury jak również składni poszczególnych funkcji bibliotecznych. Jak należało się spodziewać, wyniki obu procedur są ze sobą zbieżne. 
\vspace{0.5cm}
\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ Projektowanie i analiza filtra - Python z biblioteką SciPy. },
label={lst:scipy}]{lst/scipy.py}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=17.0cm]{scipy.png}
\caption{ Wizualizacja analizy filtra - Python z biblioteką SciPy.  }
\label{fig:scipy}
\end{figure}
%% -- END LP FIR: python ----------------------------------------------------------

%% -- END LP FIR ------------------------------------------------------------------

\subsection{Realizacja CPS w językach programowania ogólnego przeznaczenia}
Po przeprowadzeniu procedury projektowania filtra i uzyskaniu plików źródłowych dla aplikacji mobilnej (Java), aplikacji webowej (JavaScript) oraz desktopowej (C\#) przeprowadzono implementacje algorytmu filtra FIR w wymienionych językach ogólnego przeznaczenia. Zadanie filtracji jest często wykorzystywaną procedurą programową, więc dla każdego z wymienionych języków można wykorzystać dostępne (często darmowe) biblioteki zawierające gotowe implementacje. W przykładzie zwrócono jednak uwagę, na to, że język w którym implementowany jest algorytm CPS jest wtórny do samego algorytmu. O ile nie jest wykorzystywany dedykowany sprzęt, etapy algorytmu będą realizowane zwykle w zbliżony sposób niezależnie od wykorzystanego języka, przy założeniu wykorzystania tego samego paradygmatu. We wszystkich przedstawionych przykładach implementacji filtra FIR wykorzystano technikę obiektową: filtr jest obiektem zawierającym informacje o współczynnikach i stanie filtra, procedurę inicjalizacyjną w formie konstruktora klasy oraz metodę \lstinline{Execute} wykonującą pojedynczy krok algorytmu. \\

Warto zwrócić uwagę, że w typowym wykorzystaniu techniki \textit{test driven development}, czyli rozwoju oprogramowania opartego o testy, tworzenie testów powinno wyprzedzać faktyczną implementację funkcjonalności \cite{ut}.

\subsubsection{Filtr FIR w języku Java}

Na listingu \ref{lst:firjava}. przedstawiono przykładową implementację filtra FIR w języku Java, bazującą na równaniu (\ref{eq0}), w postaci klasy \lstinline{MyFir}. W celu łatwej możliwości modyfikacji stanu filtra, jako kontener przechowujący te dane wykorzystano klasę \lstinline{ArrayList}.
\vspace{0.5cm}

\lstinputlisting[style=MyJavaStyle, 
caption={ Implementacja filtra FIR w języku Java.   },
label={lst:firjava}]{lst/fir.java}

\subsubsection{Filtr FIR w języku JavaScript}

Na listingu \ref{lst:firjs}. przedstawiono przykładową implementację filtra FIR w języku JavaScript, bazującą na równaniu (\ref{eq0}), w postaci klasy \lstinline{MyFir}. 

\lstinputlisting[style=MyJavaScriptStyle, 
caption={ Implementacja filtra FIR w języku JavaScript. },
label={lst:firjs}]{lst/fir.js}

\subsubsection{Filtr FIR w języku C\#}

Na listingu \ref{lst:fircs}. przedstawiono przykładową implementację filtra FIR w języku C\#, bazującą na równaniu (\ref{eq0}), w postaci klasy \lstinline{MyFir}. W celu łatwej możliwości modyfikacji stanu filtra, jako kontener przechowujący te dane wykorzystano klasę \lstinline{List}.
\vspace{0.5cm}

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Implementacja filtra FIR w języku C\#. },
label={lst:fircs}]{lst/fir.cs}
\vspace{0.5cm}
Nie trudno zauważyć, że wszystkie zaprezentowane implementacje realizują analogiczne kroki i różnią się jedynie detalami wynikającymi ze składni poszczególnych języków oraz zastosowanych kontenerów. Podstawowym wnioskiem, ze tej obserwacji powinno być to, że zrozumienie działania algorytmów CPS na podstawowym poziomie pozwoli bez trudu na ich implementacje w niemal dowolnym środowisku czy platformie.
\vspace{0.5cm}

\subsection{Weryfikacja prawidłowej implementacji CPS: testy jednostkowe}

Koncepcja \textit{testów jednostkowych} polega na tworzeniu dedykowanego kodu, który w \textbf{automatyczny} sposób testuje \textbf{jednostkę} kodu: klasę, obiekt czy funkcję w izolacji od pozostałych klas w systemie; jest testowany kod wyłącznie w danej jednostce kodu a wszelkie zależności są symulowane przez tzw. mocki (ang. \textit{mock}), czyli kod ,,udający'' pewną funkcjonalność, np. bazę danych lub serwer (nazywane również \textit{stub}, \textit{fake}, \textit{test spy}, \textit{dummy} - nomenklatura w tej kwestii jest szeroka i niespójna w literaturze przedmiotu). W tej sekcji przedstawiono przykłady testów jednostkowych w trzech różnych środowiskach: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item Android Studio IDE dla implementacji w języku Java,
\item przeglądarce internetowej Chrome z użyciem narzędzi dla dewelopera dla implementacji w języku JavaScript,
\item Visual Studio IDE dla implementacji w języku C\#.
\end{itemize}

Wszystkie zaprezentowane testy jednostkowe sprawdzają implementację klasy \lstinline{MyFir} tworząc nowy obiekt tej klasy oraz wykonując 500 kroków filtracji oraz porównując odpowiedzi z tymi uzyskanymi w środowisku GNU Octave. Przyjętą miarą jakości jest pierwiastek z błędu średniokwadratowego. Przyjętą tolerancją błędu jest $10^{-10}$. W praktyce wszystkie zaprezentowane testy charakteryzują się zerowym błędem, w przypadku bardziej złożonych, nieliniowych algorytmów należy jednak spodziewać się drobnych rozbieżności między różnymi środowiskami. \\

Należy pamiętać, że testy jednostkowe do \textit{początkiem} wieloetapowego procesu testowania oprogramowania. Po wykonaniu testów jednostkowych należy przeprowadzić m.in. testy integracyjne
Testy integracyjne sprawdzają poprawność działania wielu jednostek kodu w różnym zakresie: od kilku połączonych klas aż do używania różnych systemów np. baza danych, serwer, interfejsów użytkownika. Testy integracyjne opierające się o zewnętrzne systemy, czyli takie które wykorzystują np. system bazy danych lub serwer aplikacyjny, nazywamy testami systemowe. Testy integracyjne, które wykorzystują także interfejs użytkownika nazywamy  testami funkcjonalnymi  lub end-to-end (e2e). 

\subsubsection{Test jednostkowy filtra FIR w języku Java}
Na listingu \ref{lst:testjava}. przedstawiono kod testu jednostkowego filtru FIR napisanego w języku Java. Do przeprowadzenia testy wykorzystano framework JUnit i Android Studio IDE \cite{junit}. Na rys. \ref{fig:ut_android}. przedstawiono interfejs środowiska po teście zakończonym sukcesem. 

\lstinputlisting[style=MyJavaStyle, 
caption={ Kod testu jednostkowego klasy \lstinline{MyFir} (Java) w Android Studio IDE. },
label={lst:testjava}]{lst/test.java}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{ut_android.png}
\caption{  Test jednostkowy klasy \lstinline{MyFir} (Java) w Android Studio IDE zakończony sukcesem. }
\label{fig:ut_android}
\end{figure}
\subsubsection{Test jednostkowy filtra  w języku JavaScript}

Na listingu \ref{lst:testjs}. przedstawiono kod testu jednostkowego filtru FIR napisanego w języku JavaScript. Do przeprowadzenia testy wykorzystano przeglądarkę Chrome oraz bibliotekę Unit.js \cite{unitjs}. W celu uruchomienia a testu w przeglądarce stworzono prosty dokument HTML. Na rys. \ref{fig:ut_www}. przedstawiono dokument HTML oraz informację w konsoli WWW po teście zakończonym sukcesem. 

\lstinputlisting[style=MyJavaScriptStyle, 
caption={  Kod testu jednostkowego klasy \lstinline{MyFir} (JavaScript) w przeglądarce Chrome. },
label={lst:testjs}]{lst/test.js}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=17.0cm]{ut_www2.png}
\caption{  Test jednostkowy klasy \lstinline{MyFir} (JavaScript) w przeglądarce Chrome zakończony sukcesem. }
\label{fig:ut_www}
\end{figure}
\subsubsection{Test jednostkowy filtra  w języku C\#}

Na listingu \ref{lst:testcs}. przedstawiono kod testu jednostkowego filtru FIR napisanego w języku C\#. Do przeprowadzenia testy wykorzystano framework MSTest V2 oraz Visual Studio IDE \cite{mstest}.  Na rys. \ref{fig:ut_windows}.  przedstawiono interfejs środowiska po teście zakończonym sukcesem. 
\vspace{0.5cm}
\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Kod testu jednostkowego klasy \lstinline{MyFir} (C\#) w Visual Studio IDE. },
label={lst:testcs}]{lst/test.cs}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{ut_windows.png}
\caption{ Test jednostkowy klasy \lstinline{MyFir} (C\#) w Visual Studio IDE zakończony sukcesem. }

\label{fig:ut_windows}
\end{figure}

\subsection{Wykorzystanie CPS w aplikacji}

Po przeprowadzeniu testów jednostkowych zakończonych sukcesem, można przejść do integracji algorytmu CPS z pozostałymi modułami systemu. W ramach przykładu dokonano implementacji trzech demonstracyjnych aplikacji, które dokonują integracji filtru FIR z interfejsem użytkownika oraz komunikacją z serwerem. Interfejsy użytkownika zawierają wykres prezentujący oryginalny sygnał testowy oraz sygnał po filtracji (aktualizowane w czasie rzeczywistym), informację o okresie próbkowania oraz przycisk uruchamiający demo. Każda z aplikacji umożliwia wybór za pomocą przycisku opcji między \textit{mockiem} serwera w postaci funkcji generującej sygnał testowy oraz faktyczną aplikacją serwera generującej identyczny sygnał. \\

Procedura wykorzystania filtra we wszystkich środowiskach została sprowadzona do następujących kroków:
\begin{enumerate}
\item Uzyskanie bieżącej próbki sygnału testowego na podstawie stanu wewnętrznego licznika, zależenie od wyboru użytkownika, z \textit{mocka} lub aplikacji serwera.
\item Wywołanie funkcji \lstinline{Execute} obiektu filtra.
\item Aktualizacja wykresów.
\item Aktualizacja stanu licznika.
\end{enumerate}

\subsubsection{Demo aplikacji mobilnej z filtrem FIR}

Na listingu \ref{lst:demojava}. przedstawiono kod procedury filtracji w demonstracyjnej aplikacji mobilnej na system Android. Procedura ta wywoływana jest przez timer z okresem próbkowania $t_s$ = 100 ms. Funkcja \lstinline{runOnUiThread} została wykorzystana w celu uniknięcia równoległego dostępu do kolekcji wykresu w przypadku opóźnień w komunikacji sieciowej. Do wykonania zapytać w trybie blokującym (synchronicznym) wykorzystano klasę \lstinline{RequestFuture} z biblioteki Volley \cite{volley}. Do utworzenia wykresu użyto GraphView \cite{graphview}. Na rys. \ref{fig:android}. przedstawiono GUI aplikacji.

\lstinputlisting[style=MyJavaStyle, 
caption={ Integracja algorytmu CPS z mobilną aplikacją kliencką. },
label={lst:demojava}]{lst/demo.java}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=12.0cm]{android.png}
\caption{ GUI demonstracyjnej aplikacji mobilnej. }
\label{fig:android}
\end{figure}
\subsubsection{Demo aplikacji webowej z filtrem FIR}

Na listingu \ref{lst:demojs}. przedstawiono kod procedury filtracji w demonstracyjnej aplikacji webowej uruchomionej w przeglądarce Chrome. Procedura ta wywoływana jest przez timer z okresem próbkowania $t_s$ = 100 ms. W celu synchronizacji procesu filtracji z komunikacją sieciową wykorzystano modyfikator \lstinline{async} i operator \lstinline{await} \cite{asyncjs}. Do komunikacji sieciowej wykorzystano bibliotekę jQuery \cite{jquery}. Do utworzenia wykresu użyto Chart.js \cite{chartjs}. Na rys. \ref{fig:www}. przedstawiono GUI aplikacji.

\lstinputlisting[style=MyJavaScriptStyle, 
caption={ Integracja algorytmu CPS z webową aplikacją kliencką.  },
label={lst:demojs}]{lst/demo.js}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=12.0cm]{www.png}
\caption{ GUI demonstracyjnej aplikacji webowej. }
\label{fig:www}
\end{figure}
\subsubsection{Demo aplikacji desktopowej z filtrem FIR}

Na listingu \ref{lst:democs}. przedstawiono kod procedury filtracji w demonstracyjnej aplikacji desktopowej dla systemu Windows. Procedura ta wywoływana jest przez timer (dedykowany dla systemu Windows) z okresem próbkowania $t_s$ = 100 ms. W celu synchronizacji procesu filtracji z komunikacją sieciową wykorzystano modyfikator \lstinline{async} i operator \lstinline{await} \cite{asynccs}. Do komunikacji sieciowej wykorzystano klasę \lstinline{HttpClient} \cite{httpclient}. Do utworzenia wykresu użyto OxyPlot \cite{oxyplot}. Na rys. \ref{fig:windows}. przedstawiono GUI aplikacji

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Integracja algorytmu CPS z desktopową aplikacją kliencką.  },
label={lst:democs}]{lst/demo.cs}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{windows.png}
\caption{ GUI demonstracyjnej aplikacji desktopowej. }
\label{fig:windows}
\end{figure}
\section{Scenariusz do zajęć}

\subsection{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{10cm} l }
 Sprzętowe  & \tabitem zestaw komputerowy,                               & \\
            & \tabitem urządzenie mobilne z systemem Android,            & (opcjonalnie) \\
            & \tabitem komputer jednopłytkowy Raspberry Pi,              & (opcjonalnie) \\
 Programowe & \tabitem edytor teksu (np. Notepad++, Visual Studio Code), & \\
 			& \tabitem interpreter Python,						         & \\
 			& \tabitem GNU Octave,               						 & (opcjonalnie) \\
 			& \tabitem serwer WWW (np. Lighttpd, Apache),                & (opcjonalnie) \\
 			& \tabitem Android Studio IDE,                               & (opcjonalnie) \\
 			& \tabitem przeglądarka internetowa (np. Chrome, Firefox),   & (opcjonalnie) \\
 			& \tabitem Visual Studio IDE,             					 & (opcjonalnie) \\
 			
\end{tabular}

\subsection{Zadania do realizacji} \label{exercises}

Zapoznaj się z zaprezentowanym przykładem projektowania i implementacji CPS. Na podstawie zaproponowanej procedury przeprowadź implementacje filtra o nieskończonej odpowiedzi impulsowej (ang. \textit{Infinite Impulse Response}, IIR filter) dla aplikacji serwera IoT napisanej w języku Python. Przyjmij okres próbkowania $t_s$ = 10 ms.
\begin{enumerate}
\item Napisz skrypt generujący parametry filtra IIR oraz dane do testu jednostkowego. Wykorzystaj np. środowisko GNU Octave lub bibliotekę SciPy. Wykorzystuj funkcje biblioteczne. Filtr powinien przenosić częstotliwości mniejsze niż 10 Hz i tłumić częstotliwości większe niż 15 Hz. Przyjmij tłumienie pasma zaporowego na poziomie nie mniejszym niż 60 dB. Wykorzystaj dowolny typ filtra IIR (filtr Czebyszewa I lub II typu, filtry Butterwortha, filtry Bessela, etc.). W celu uzyskania danych do testu jednostkowego wygeneruj przykładowy sygnał testowy i dokonaj jego filtracji.
\item Napisz własną implementację cyfrowego filtra IIR w języku Python. Nie stosuj funkcji bibliotecznych - implementacja powinna opierać się wyłącznie na pętlach, dodawaniu, mnożeniu i operacji na tablicach.
\item Napisz test jednostkowy własnej implementacji filtra IIR wykorzystując np. bibliotekę \lstinline{unittest} \cite{unittest}. Wykorzystaj wygenerowane wcześniej dane oraz parametry filtra. Wykonaj test i upewnij się, że wykonał się prawidłowo.
\item\textbf{(*)} Dokonaj integracji algorytmu z system IoT. Napisz aplikację zawierającą procedurę filtracji sygnału pomiarowego. Sygnał pomiarowy pochodzić może z \textit{mocka} lub jednego z czujników Sense Hat (emulatora lub urządzenia fizycznego). Wykorzystaj timer do synchronizacji. Aplikacja powinna w każdym kroku dopisywać do pliku tekstowego: numer próbki, wartość sygnału pomiarowego, wartość sygnału odfiltrowanego. Program powinien działać jako demon (ang. \textit{daemon}), nie jako skrypt CGI.
\end{enumerate}

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}
